老老實實, 為何IT人總是被裁對象？？？？？？？？？？？？

最近某公司大規模裁員的消息引發許多群組討論，我聽到很多人都問為何大機構次次炒人最多都是IT人，有人話「公司高層唔識，唔知IT的重要性」，有人因而感到悲哀，更認為「做IT無前途，早知唔讀IT」！

為何資訊科技部門總是香港大機構裁員的主要目標？我嘗試對這個問題作出分析。首先要聲明以下的分析純粹是個人從事IT工作20多年經驗及對科技發展的觀測所得。

IT部門被裁員3大因素
我認為以下現象可能是資訊科技部門總是裁員主要目標的3大主要因素：

1.人手調配不善—許多大型機構從評估到完成大型IT項目都經過漫長的流程周期。通常流程包括可行性研究、招標或招聘組織團隊，系統分析和設計、系統開發、用戶測試和驗收、系統部署和運行等不同階段。每個階段都可能由幾個月到幾年不等，而每個階段都須要由管理層評估和批准財務預算，不同階段人手的需求亦有所不同，如果想在每個階段都盡量用內部IT員工，項目經理必須作出極佳的資源規劃，將員工重新部署到不同的IT項目，以保持員工人數大致不變，盡量減少冗員。但如果商業環境惡化或主要業務損失，許多長期的IT項目在早期階段就會被撤銷或暫停，IT部門不作裁員幾乎是不可能的。應對這些困局，外國很多公司都採用敏捷軟體開發（Agile/ Extreme Programming Software Development）方法。以我所知香港很多大機構特別在大型IT項目上都未有全面採用 Agile，所以IT 部門裁員不易減少。

2.透過裁員撤換舊人—IT是各類行業領域上技術進步發展得最快的，知識和經驗須不斷更新。為了讓IT人易於了解，要用軟件開發的一些術語具體說明。想想如果你只識用Visual Basic、Java、C ++、SSADM或PRINCE而不懂得Javascript、Node.js、HTML5、Swift、React Native、Python、Agile和 DevOps等，又或從未使用過GitHub、Docker、MongoDb、AWS或Azure等，你會很擔心被裁員和如何尋找新的IT工作。不幸地，香港很多大型機構的舊IT人都面對這困境，現實是一些公司是不打算再培訓員工，反而透過對IT部門裁員換入懂得新技術的年輕員工。

3.被視為支援角色—在西方社會，許多大公司都意識到IT是新業務發展和收入來源的關鍵推動部門。遺憾的是，今天香港許多大公司仍然認為IT只是一個次要的成本部門，是其他關鍵業務部門如銷售和行政管理的支援角色，所以資訊科技部門總是裁員的主要對象。

為避免成為裁員的下一個目標，我對IT人員有一些建議：你應該主動地不斷提升自己的技能，儘可能選擇加入那些對IT重要性有充分了解並願意投放資源和人力推行現代IT技術開發的公司。

文：林南生（Benny Lam）
香港電腦學會（HKCS）會員，雲端運算專題組召集人，大數據及商業智慧專題組委員會成員。香港八達通Octopus系統早期設計者之一，曾負責不少大型資訊科技系統專案。現為華訊站有限公司創辦人及總監，從事物流及供應鏈的雲計算、大數據及人工智能軟件顧問服務。

各位上班台IT人有咩意見?

到40歲仲要學新科技係咩玩法

IT狗40歲仲食老本行一定死硬, 老細第一個就係向你開刀